<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Théologie | Gorille Gris]]></title>
  <link href="http://ptitgraig.github.io/blog/categories/theologie/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ptitgraig.github.io/"/>
  <updated>2015-01-05T17:23:13+01:00</updated>
  <id>http://ptitgraig.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Grégory Pelletey]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Une juste image de Dieu]]></title>
    <link href="http://ptitgraig.github.io/blog/2013/10/10/une-juste-image-de-dieu/"/>
    <updated>2013-10-10T09:37:00+02:00</updated>
    <id>http://ptitgraig.github.io/blog/2013/10/10/une-juste-image-de-dieu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p class="foreword">
Premier chapitre du livre <em>Knowledge of the Holy</em> de A. W. Tozer. L'auteur argumente en faveur de l'importance cruciale d'une juste connaissance de Dieu.
</p>
<!-- more -->
<hr />

<h3 id="chaptre-1">Chapître 1</h3>

<blockquote>
  <p>O Seigneur Dieu Tout Puissant, pas le Dieu des philosophes et des sages mais le Dieu des prophètes et des apôtres; et par dessus tout, le Dieu et Père de notre Seigneur Jésus-Christ, pourrais-je exprimer l’Ineffable ?</p>

  <p>Ceux qui ne Te connaissent pas peuvent faire appel à Toi comme si Tu étais autre, et ainsi donc ne pas T’adorer Toi mais une créature de leur propre imagination; ainsi donc, illumine notre intelligence afin que nous Te connaissions Tel que Tu Es, afin que nous puissions parfaitement aimer Celui qui Es et L’adorer comme il se doit.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>Dans le nom de Jésus-Christ notre Seigneur</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>Amen</p>
</blockquote>

<p>Ce qui nous viens à l’esprit quand nous pensons à Dieu est en fait la chose la plus important qui nous concerne.</p>

<p>L’histoire de l’humanité va probablement montré qu’aucun peuple ne s’est jamais hissé au dessus de sa propre religion, et l’histoire spirituelle de l’Homme démontrera certainement qu’aucune religion n’a été plus grande que l’idée de Dieu qu’elle. La louange est pure ou basique selon les pensées que ce fait l’adorateur de Dieu.</p>

<p>Pour cette raison, la question la plus importante qui se pose à l’Eglise est la question de Dieu Lui-Même, et le fait le plus portentous au sujet d’un homme n’est pas ce qu’il dit ou fait à un moment donné mais l’image qu’il se fait de Dieu au plus profond de son coeur. Par une loi secrète de notre âme, nous avons tendance à nous rapprocher de l’image mentale que l’on se fait de Dieu. Cela est vrai non seulement pour le chrétien à l’échelle individuelle mais aussi pour les divers groupes de chrétiens qui composent l’Eglise.</p>

<p>La chose la plus révélatrice au sujet d’un église est l’idée qu’elle se fait de Dieu, tout comme son message le plus significatif est ce qu’elle dit à Son sujet..ou ne dit pas, car son silence est parfois plus éloquent que son discours. Elle ne pourra jamais échappé à une révélation d’elle même lors de son témoignage concernant Dieu.</p>

<p>Si Nous étions nous capable d’extraire de n’importe quel homme une réponse complète à la question ; “Qu’est ce qui vous viens à l’esprit quand vous penser à Dieu ?” nous pourrions prédire avec certitude, l’avenir spirituel de cet homme. Si nous soyons capable de déterminer l’image de Dieu qu’on nos plus influents dirigeants religieux aujourd’hui, nous serions également en mesure de prédire l’état de l’église demain.</p>

<p>Sans aucun doute, la pensée la plus puissante que l’esprit puisse entretenir est la pensée de Dieu et le mot le plus conséquent d’une langue est le mot qu’elle utilise pour Dieu. Pensées et discours sont des cadeaux de Dieu pour ses créatures faite à son image; celles-ci Lui sont intimement associé et inconcevable en dehors de Lui. Il est très pertinent que le premier mot soit la Parole. </p>

<p>“et la Parole était avec Dieu et la Parole était Dieu”.</p>

<p>Nous pouvons parler, car Dieu a parlé. En Lui, mots et idées sont indissociables.</p>

<p>Ainsi donc, que l’idée que nous nous faisons de Dieu soit la plus proche possible du Dieu véritable est de la plus haute importance pour nous. Comparé à nos pensées véritables à propos de lui, nos creedal déclarations ont très peu de conséquences. Notre véritable idée de Dieu est probablement enfoui très profondément sous un tas de détritus que sont nos notions religieuses conventionnelles et peut requérir une recherche intélligente et vigoureuse avant qu’enfin elle ne soit déterrée et exposé pour ce qu’elle est véritablement. Seulement après l’épreuve d’une introspection douloureuse sommes nous capable de découvrir ce que nous croyons vraiment au sujet de Dieu.</p>

<p>Une conception juste de Dieu est fondamental non seulement pour la théologie systématique mais aussi pour vivre la vie chrétienne de manière pratique.Il en va de la louange, ce que la fondation est au temple; là où ce n’est pas adéquate ou hors d’aplomb la structure finira tôt ou tard par s’écrouler.Je crois qu’il y a très peu d’erreurs doctrinale ou d’échec lors de l’application de l’éthique chrétienne qui ne soient pas du à des pensées imparfaites voir ignobles sur Dieu.</p>

<p>Mon opinion au sujet de la conception chrétienne de Dieu qui coure aujourd’hui ces années à la moitié du 20ème siècle est tellement décadente qu’elle en est au point d’être exagérément au dessous de la dignité du Dieu Très Saint. et constitue en fait pour les croyants professants quelque chose d’équivalent à une calamité morale.</p>

<p>Tout les problèmes de la terre et du ciel réunis, même rassemblé pour nous confronté d’un seul coup, ne serait rien comparé au problème submergeant de Dieu : qu’Il est, à comment est-Il, et ce que nous, créature doté du sens moral, devons nous faire à propos de Lui.</p>

<p class="disclaimer">
Ce texte ne constitue en aucun cas une traduction officielle. Elle est une tentative de l'auteur d'apporter aux lecteurs francophone la richesse de la reflexion de A. W. Tozer.
</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Un Dieu missionnaire]]></title>
    <link href="http://ptitgraig.github.io/blog/2013/09/17/un-dieu-missionnaire/"/>
    <updated>2013-09-17T14:22:00+02:00</updated>
    <id>http://ptitgraig.github.io/blog/2013/09/17/un-dieu-missionnaire</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>« Notre Dieu est un Dieu missionnaire ». Telle est l’affirmation que nous pouvons entendre parfois dans les églises.
Essayons d’éprouver un peu cette affirmation.</p>

<!-- more -->

<h2 id="pourquoi-">1. Pourquoi ?</h2>

<p>Dans un premier temps, nous allons définir le terme mission. Pour répondre à cette question il nous faudra aussi dire quel est le but de la mission et ses implications. Enfin nous nous efforcerons de montrer que la mission est attachée au caractère de Dieu et qu’il est lui-même un Dieu missionnaire.</p>

<p>Mission signifie envoyer, en grec <em>apostelô</em> qui a donné apostolos, littéralement l’envoyé,  duquel on tire apôtre <sup><em>1</em></sup>. L’évangélisation est l’annonce de la bonne nouvelle (ange : annoncer, év : vient de eu qui signifie bon). La différence entre mission et évangélisation et que l’évangélisation fait partie de la mission. Elle est la réponse à l’appel de Dieu. Elle possède plusieurs facettes.
Historiquement, les frères moraves, au XVIIIème siècle, sont reconnus comme étant les premiers missionnaires modernes. Suite à la Réforme, Jean Hus, fonde 400 églises, qui formeront la fratrie Hussite, qui enverra de nombreux missionnaires par le monde.
Le but de la Mission est de faire connaître le vrai Dieu, Père, Fils Saint-Esprit aux hommes et qu’ils sachent ce qu’il a fait pour eux et attend d’eux. Cela n’implique pas seulement d’annoncer un message brut mais s’adapter à l’auditoire pour qu’il puisse saisir et accepter. Cela implique de considérer l’individu entièrement.
Nous voyons tout au long de l’histoire biblique d’Israël et de l’histoire de l’église que Dieu est un Dieu qui se révèle. Le fait d’envoyer, spécifique à la Bible, n’existe pas dans les autres religions <sup><em>2</em></sup>. Dieu s’intéresse à l’homme et veut lui communiquer  des messages mais lui donne pleine liberté par rapport à ceux-ci. Il s’adresse ainsi à Adam, Abraham, Moïse etc… Le but de Dieu est que les hommes le connaissent. La relation d’antan a été brisée à cause du péché et il faut la restaurer. Ainsi  Dieu n’est pas statique envers les hommes. Il est à la fois celui qui envoie et qui vient lui-même. Il va vers les hommes. Au sein même de la Tri-unité, le Père envoie le Fils sur la terre pour annoncer la venue du royaume de Dieu et accomplir sa volonté de mourir pour les pécheurs (Rom. 8.5). Le Père et le Fils envoient le Saint-Esprit sur toute chair pour sceller le salut de ceux qui croient (Act. 2.19). La parabole des vignerons 3 est une très bonne illustration du caractère missionnaire de Dieu. Il envoie ses serviteurs, les prophètes. Moïse est le premier pour qui la notion d’envoyer devient nette (Ex.3.10 : « Je t’envoie »). Puis fini par venir lui-même, en son Fils.
En venant, le Christ ne se contente pas d’annoncer la bonne nouvelle mais il s’occupe d’éduquer et de faire grandir dans la foi ceux qui l’écoutent et en particulier les 12. Ainsi, le Christ est un missionnaire entier. Il annonce la bonne nouvelle, s’occupe des individus pour les faire grandir dans leur foi. Il enseigne (Jean 6.6), prêche (Marc 1.14), s’occupe des besoins physiques <sup><em>4</em></sup> et spirituels de ceux à qui il s’adresse, et rend témoignage (Jean 5.36). Dès le début on dit que Jésus est envoyé (Heb3.1). Il est donc un apôtre.
Jésus-Christ lance un appel clair à faire de toutes les nations des disciples (Mat. 28.19). Il ne parle  pas simplement d’annoncer la bonne nouvelle aux nations mais d’en faire des disciples. Il parle donc  de la mission et de considérer les besoins des individus et leur croissance spirituelle. Jésus envoie lui-même ses disciples en mission. Notre Dieu est bien un Dieu missionnaire.</p>

<h2 id="comment-sy-prend-il--travers-lhistoire-selon-le-rcit-biblique-">2. Comment s’y prend-il à travers l’histoire selon le récit biblique ?</h2>

<p>Nous commencerons par voir de quelles manières Dieu se manifeste au travers de l’histoire d’Israël et de celle de l’Eglise. Puis nous tacherons de de voir comment Dieu s’y est pris pour se révéler, ce qu’il a utilisé pour que les hommes le connaisse.</p>

<p>Si nous prenons le récit biblique d’Israël dans son ensemble nous constatons que Dieu se révèle à son peuple de manière progressive. Il commence avec Abraham et ses descendants et se révèle ainsi aux hommes comme un Dieu qui s’intéresse à eux et leur fait des promesses. Il fait connaître son Nom à Moïse, et communique ainsi son essence d’être éternel : « Je suis celui est qui est ». Puis il se révèle comme celui qui veut faire une alliance avec son peuple. Il se manifeste comme celui qui est souverain et révèle sa perfection morale par la loi de Moïse. Ses règles et ses lois sont consignées par Moïse par écrit et sont conforme à sa volonté; Dieu revendique ces écrits comme son œuvre (Os. 8.12) <sup><em>5</em></sup>. Dieu se présente donc aux hommes de manière progressive. Toute la révélation de sa personne n’est pas donnée d’un seul coup.
Dieu se révèle aussi aux hommes par des hommes : les prophètes. Le prophète est celui que Dieu revêt de son autorité pour qu’il communique sa volonté aux hommes et les instruise <sup><em>6</em></sup>. En les inspirants par son Saint-Esprit, il communique à son peuple sa volonté.
Mais ce n’est qu’avec Jésus-Christ que Dieu se révèle pleinement aux hommes. En venant dans une chair semblable à la nôtre, Dieu se manifeste à la compréhension humaine de la meilleure manière qui soit. Par sa vie et son œuvre, Jésus a parfaitement révélé le Père (Jean 1.18) au point qu’il est appelé l’image du Dieu invisible (Heb. 1.3). Il fait connaître son plan de salut pour les hommes. Cette œuvre était symboliquement présente sous l’ancienne alliance par les sacrifices d’animaux sans défauts. Ainsi, Dieu, pendant des siècles, avait préparé son peuple à la venue de son Fils, celui qui le révèlerait entièrement et qui aurait à donner son sang, sa vie, pour les péchés.
Avant de rejoindre son Père, Jésus a commandé ses disciples de faire de toutes les nations ses disciples. C’est donc aux apôtres que Dieu a confié la mission de révéler qui il est au reste du monde (Act. 1.8). A l’heure de l’Eglise, la foi peut se reposer sur les textes bibliques, rédigés sous la plume inspirée des premiers apôtres du Christ. C’est le dépôt qui doit passer de générations en générations que Paul confie à Timothée (2Tim 1.12). L’Eglise est la garante du message de Dieu. Elle possède la clé pour le ciel (Mat 16.19), le moyen donné par Dieu d’avoir la certitude de la vie éternelle par la foi. Dieu continue de se révéler aux hommes qui ne le connaissent pas par les pierres vivantes de son Eglise et par son Saint-Esprit qui convainc les cœurs de péché. En prenant exemple sur les récits bibliques, nous constatons que Jésus et ses apôtres créaient un lien avec le vécu de leurs interlocuteurs afin d’annoncer la bonne nouvelle. La forme du message peut changer mais le fond reste identique. Ainsi Paul ne s’adresse pas de la même manière aux Athéniens (Act. 17.15-34) qu’Etienne, au sanhédrin (Act. 7). Ils considèrent leur culture, ce qu’ils savent déjà et leur quotidien et cherche à créer une passerelle entre l’Evangile et eux.</p>

<h2 id="comment-vivre-cette-mission-de-dieu-dans-votre-glise-aujourdhui-">3. Comment vivre cette mission de Dieu dans votre église aujourd’hui ?</h2>

<p>Nous allons dans un premier temps rappeler ce qu’implique la mission de Dieu. Puis dans quel contexte culturel est installée l’église en France. Enfin nous proposerons quelques pistes concrètes pour vivre cette mission.
Nous l’avons vu, elle a pour but de révéler Dieu, de le faire connaître par Jésus-Christ, de faire connaître sa volonté, et de faire des Hommes des disciples du Christ.
Pour vivre cela dans l’église aujourd’hui il faut considérer la culture dans laquelle elle est installée. En France, on perçoit le catholicisme comme la religion normale. On ne comprend pas que des églises de professant puissent exister. On revendique la tolérance mais on ne veut pas de la pluralité. La doctrine de l’Homme est mise en avant, l’Homme possède un « bon fond », ce qui ne va pas dans le sens de l’Evangile. Enfin, on remarque aussi un certain anticléricalisme bien que l’intérêt pour le Christianisme semble se renouveler.
Pour présenter Jésus à nos contemporains, il faut pouvoir créer des points de contact avec eux. David Brown suggère plusieurs passerelles pour atteindre nos contemporains : notre humanité, l’église, la spiritualité, le méta-récit <sup><em>7</em></sup>. Nous allons nous concentrer sur quelques-unes.
En commençant par cette passerelle que constitue notre humanité, l’identité et la valeur de l’être humain peuvent être discuté autour d’un repas organisé pendant une soirée sur un thème particulier. Par exemple, il serait possible de proposer d’inviter à l’église un missionnaire dont le ministère est rattaché aux enfants défavorisés pour qu’il puisse présenter son travail. La discussion sur ce sujet pourrait ferait alors naturellement pendant le repas, surtout si les invités sont déjà parents. Ainsi les valeurs de l’évangile seraient partagées.
Dans l’église, il est possible de mettre en place mensuellement des cultes « spéciaux » pendant lesquels, le vocabulaire utilisé sera accessible et le message approprié à un visiteur. Ainsi, chacun peut inviter un jour un collègue ou un ami à ce type de culte en sachant qu’il ne sera pas confronter à un « patois de Canaan ». Parallèlement l’église doit être sensibilisée à cela et chaque membre doit prendre ce projet à cœur, non pas seulement comme un projet personnel, mais aussi un projet d’église. Pour ceux qui voudraient aller plus loin, l’église peut mettre en place des rencontres pour présenter l’évangile clairement. Il est alors important de mettre également en place un suivi et d’entourer les personnes pour qu’elles puissent grandir dans leur foi. Les invités aux réunions de prières, aux études bibliques etc…
Mais avant toutes ces choses, puisque nos contemporains sont méfiants à l’égard des méta-récits, il convient de développer une relation de confiance. Ainsi, en allant boire un café ou en aidant à un déménagement, nous montrons de l’intérêt pour la personne et nous sommes en train d’évangéliser par notre vie. Instaurer une relation de confiance est donc capitale aujourd’hui.</p>

<p><strong>Références :</strong>
&gt;
1.	Mission, Nouveau Dictionnaire Biblique, Emmaüs, 2002
2.	Envoyer, Nouveau Dictionnaire Biblique, page 410, Emmaüs, 2002
3.	Mathieu 21.33-43
4.	En Marc 6, Jésus nourrit la foule. En Marc 10, il guérit un aveugle né. En Luc 8, il chasse les démons.
5.	Prophète, Nouveau Dictionnaire Biblique, page 1066, Emmaüs, 2002
6.	Prophète, Nouveau Dictionnaire Biblique, page 1124, Emmaüs, 2002
7.	David Brown, Passerelles, Editions Farel, 2003, p.26</p>

<blockquote>
  <p>Devoir également rédigé à l’aide de notes sur le stage « Evangélisation et Mission », D.Brown, FORMAPRE Nogent-sur-Marne.</p>
</blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Prouver la trinité, Bible en main]]></title>
    <link href="http://ptitgraig.github.io/blog/2013/09/17/prouver-la-trinite/"/>
    <updated>2013-09-17T14:02:00+02:00</updated>
    <id>http://ptitgraig.github.io/blog/2013/09/17/prouver-la-trinite</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Le mot Trinité, utilisé pour la première fois par Tertullien au IIème siècle, n’est pas employé dans la Bible. Tout d’abord présenté par Théophile d’Antioche sous le grec Triade (1), son enseignement est pourtant bien présent, en filigrane, tout au long des Ecritures. La 
doctrine de la Trinité peut se définir en 3 points fondamentaux inséparables.
<!-- more -->
Il n’y a qu’un seul Dieu. Le Père est Dieu, le Fils est Dieu et le Saint-Esprit est Dieu; en Dieu il y a 3 Personnes distinctes et de même nature. La difficulté vient du fait qu’il faille articuler ces 3 vérités ensemble sans les simplifier, sous peine de concevoir une hérésie. Avant tout travail, il est important de rappeler que nous resterons modestes quant à la compréhension de cette réalité. En effet, qui peut comprendre pleinement la nature d’un Dieu transcendant qui se tient hors de l’espace et du temps ?
Pour étayer la doctrine de la Trinité, nous allons nous appuyer sur les textes bibliques qui mettent en évidence ces vérités, successivement dans l’Ancien et le Nouveau Testament; il faut, bien entendu, reconnaître la parfaite fiabilité des textes bibliques. Nous commencerons par citer quelques versets affirmant l’existence d’un seul Dieu. La divinité du Père étant incontestable, nous chercherons dans un deuxième temps à démontrer la divinité du Fils puis celle du Saint-Esprit. Enfin, nous regarderons les textes qui soulignent que les 3 Personnes de la Trinité sont un seul et même Dieu.</p>

<p>Surround your pullquote like this {" text to be quoted "}</p>

<p>Dans l’Ancien Testament, la divinité du Christ est claire. Il est écrit que le Messie sera le Fils de Dieu (Ps 2:2-9; 110:1) et même qu’il sera Dieu lui-même (Ps 45:7-8).
Certains textes du Nouveau Testament font références à Jésus quand il est question de Dieu dans l’Ancien Testament. Le chapitre 3 de Malachie parle du messager qui prépare la venue du Seigneur; ce texte est repris par les évangélistes pour parler de Jean-Baptiste préparant la venue de Jésus (Mat 11:10, Mc 1:2, Luc 7:27). Les versets 7 et 8 du Psaume 45, mentionnant un roi désigné par Dieu, appelé « Dieu » également, est repris par l’auteur de l’épître aux Hébreux pour désigner le Christ (Hb 1:8).
Les premiers paragraphes de l’évangile selon Jean présentent la Parole comme Dieu lui-même, éternel et créateur. Cette Parole s’est incarnée en Jésus (Jn 1:14). Jésus est donc Dieu homme. Paul dit de Jésus-Christ, qu’il est de condition divine, égal de Dieu (Ph 2:6-7). De nouveau, Jean dans son épître, écrit que Jésus-Christ est Fils de Dieu, le seul vrai Dieu et la vie éternelle (1 Jn:5:20). Ajoutons à cela que la naissance du Messie est annoncée dans les évangiles. Sa venue signifiera que Dieu est avec nous « Emmanuel » (Es 7:14). La venue du Fils de Dieu est annoncée aux hommes comme la venue de Dieu lui-même. Le nom Jésus porte la marque de la divinité : Jésus signifie « Dieu sauve », hors il n’y a que Dieu qui puisse sauver du péché. Son éternité est affirmée en Mi 5:1.
Jésus-Christ lui-même parle de sa divinité. Quand il s’applique à lui-même le « Je suis » de Yahvé (Jn 8:24), les juifs saisissent bien la référence et s’empressent de vouloir le tuer.</p>

<p>Penchons-nous maintenant sur les textes qui mettent en évidence la divinité du Saint-Esprit.
Dans l’Ancien Testament, quelques passages qui ramènent l’action de l’Esprit à celle de Dieu. Dans le Ps 104:29-30, le psalmiste reconnaît que l’Esprit donne vie à toute choses; Job dit la même chose (Job 3:34), hors c’est bien Dieu qui donne vie à toutes choses.
Dans le Nouveau Testament, Paul affirme aux Corinthiens qu’ils sont le temple de Dieu parce que l’Esprit habite en eux (1Cor 3:16). Dieu est partout et ses créatures sont limitées. Le Saint-Esprit est présent dans l’esprit de tous les croyants et c’est une chose que Dieu seul peut réaliser. Toujours dans l’épître aux Corinthiens, Paul affirme clairement : « Le Seigneur c’est l’Esprit » (2Cor 3:17). Mentir à l’Esprit c’est mentir à Dieu (Act 5:3-4) et l’Esprit agit et parle comme si il était Dieu lui-même (Act 13:2). Malgré son nom quelque peu impersonnel, le Saint-Esprit est une personne. Il parle et il est possible de l’attrister (Eph4:30).</p>

<p>Le dernier élément à démontrer est l’unité de ces 3 Personnes divines. Malgré leur distinction, elles sont unies. Cette unité apparaît aussi dans les textes bibliques. Premier panneau indicateur et détail probablement énigmatique pour les lecteurs de l’Ancien Testament, le premier verset de la Genèse commence en réalité avec « Au commencement les Dieux créa » (Gn 1:1). Elohim, qui est une forme du pluriel est suivie du verbe « créer » conjugué au  singulier. Dieu dit également après la chute « Voici l’homme est devenu comme l’un de nous … » (Gn 3:22). Autre élément « grammatical » pertinent : dans le Nouveau Testament, Jésus commande à ses disciples de baptiser au nom du Père du Fils et du Saint-Esprit et non pas aux noms. L’auteur, inspiré par le Saint-Esprit, a pris soin d’utiliser le singulier.
Toujours dans le Nouveau Testament, on constate l’unité dans l’action des 3 Personnes divines. Prenons quelques exemples seulement. Les 3 Personnes de la Tri-unité agissent ensemble lors de l’incarnation du Fils (Luc1:35). Ensuite, lors du baptême de Jésus, Le Père et L’Esprit se manifestent clairement (Mat 3:16-17). Jésus est rempli de joie par le Saint-Esprit et il remercie le Père dans sa prière (Luc 10:21). Il est également écrit que le Père, le Fils et le Saint-Esprit viennent (vient, conviendrait-il mieux ?) habiter dans le croyant (Jn 14:17,23). 2 Cor 13:13 est la bénédiction apostolique qui présente les 3 Personnes de la trinité ensemble. Nous finirons avec l’exemple de la Croix en Heb 9:14, où le Christ s’est offert lui-même à Dieu par l’Esprit. Le Salut n’est possible que par l’action unie de ces 3 Personnes, de Dieu.</p>

<p>L’Ecriture révèle un Dieu unique, cependant, elle révèle aussi 3 Personnes qui agissent ensemble, dans une parfaite relation d’amour (Jn 5:20), et qui partage la même nature divine. Nous touchons ici aux limites de notre compréhension humaine.
Comment comprendre qu’un Dieu solitaire pourrait concevoir le multiple - manifeste lors de la création - sans s’aliéner lui-même ? La Tri-unité permet de comprendre ce concept. En un Dieu unique, il existe la diversité (1 Cor12).
L’Ecriture, nous révèle, sans le dire de manière explicite que Dieu est unique et qu’en son sein vivent éternellement 3 Personnes unies totalement et de parfaite égalité. Cette révélation ne remet pas en cause le monothéisme mais nous montre que la nature de Dieu est bien plus inaccessible que nous pouvons le penser. C’est dans un sens c’est rassurant, car Dieu est bien un être inaccessible et transcendant. Sans une révélation de lui-même, par lui-même, nous ne pourrions le connaître. Pour les plus sceptiques qui verraient dans cette conclusion une sorte d’obscurantisme ou la traduction d’une foi charbonnière, admettons qu’il existe dans la création des similitudes comme l’âme humaine d’un individu. Elle est unique et cependant riche de sa diversité : intelligence, mémoire, volonté.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
